

tarefa básica

MATRIZ INVERSA

① $A = \begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 3 \end{bmatrix}$ é a inversa de $B = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ y & 2 \end{bmatrix}$ $x + y = ?$

$$A \cdot A^{-1} = I_n$$

$$B \cdot A = I_n$$

$$\begin{bmatrix} 3 & -1 \\ y & 2 \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{cases} 3x - 5 = 1 & \text{I} \\ xy + 10 = 0 & \text{II} \end{cases}$$

$$\text{I) } 3x - 5 = 1$$

$$3x = 1 + 5$$

$$x = \frac{6}{3} = 2$$

$$\text{II) } xy + 10 = 0$$

$$2y + 10 = 0$$

$$2y = -10$$

$$y = \frac{-10}{2} = -5$$

$$x + y$$

$$2 - 5 = \boxed{-3}$$

Alternativa C)

② $A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ k & 1 & 3 \\ 1 & k & 3 \end{bmatrix}$ $\det A = \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1 \\ k & 1 & 3 \\ 1 & k & 3 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} 1 & 0 \\ k & 1 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} 1 & 3 \\ 1 & k \end{vmatrix}$

→ não admite inversa,

então $\det = 0$.

$$1 + 3k + 0 - 3 + 0 + k^2$$

$$k^2 + 3 - (3k + 1) = 0$$

$$k^2 - 3k + 3 - 1 = 0$$

$$\rightarrow k^2 - 3k + 2 = 0$$

$$\Delta b^2 - 4 \cdot a \cdot c$$

$$\Delta (-3)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 2$$

$$\Delta 9 - 8$$

$$\Delta 1$$

$$k = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}$$

$$2a$$

$$k = \frac{3 \pm 1}{2}$$

$$2$$

$$k' = \frac{3 - 1}{2} = \boxed{1} \quad k'' = \frac{3 + 1}{2} = \boxed{2}$$

Os valores de k

são 1 e 2

Alternativa C)

$$\textcircled{3} A = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 4 \end{bmatrix} \quad B = A^{-1} \rightarrow B = \begin{bmatrix} 4 & -5 \\ -2 & 3 \end{bmatrix} \quad \left\{ \begin{array}{l} \det A = 12 - 10 \\ \det A = 2 \end{array} \right.$$

↳ matriz de ordem 2

$$\left. \begin{array}{l} \text{• Diagonal} \\ \text{Principal: inverte a posicao} \end{array} \right\} \left. \begin{array}{l} \text{• Secundária:} \\ \text{muda o sinal} \end{array} \right\} B = \begin{bmatrix} 4 & -5 \\ -2 & 3 \end{bmatrix} \div 2$$

Divide a matriz pelo determinante de A.

$$B = \begin{bmatrix} 4/2 & -5/2 \\ -2/2 & 3/2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & -5/2 \\ -1 & 3/2 \end{bmatrix}$$

alternativa c)

$$\textcircled{4} A = \begin{bmatrix} x & 1 & 2 \\ 3 & 1 & 2 \\ 10 & 1 & x \end{bmatrix} \quad \det A = \begin{vmatrix} x & 1 & 2 \\ 3 & 1 & 2 \\ 10 & 1 & x \end{vmatrix} \begin{vmatrix} x & 1 \\ 3 & 1 \\ 10 & 1 \end{vmatrix}$$

↳ inversível $\rightarrow \det \neq 0$

$$20 + 2x + 3x \quad x^2 + 20 + 6$$

$$x^2 + 26 - (20 + 5x) \neq 0$$

$$x^2 - 5x + 26 - 20 \neq 0$$

$$x^2 - 5x + 6 \neq 0$$

$$\Delta b^2 - 4 \cdot a \cdot c$$

$$\Delta (-5)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 6$$

$$\Delta 25 - 24$$

$$\Delta 1$$

$$x \neq \frac{-b \pm \sqrt{1}}{2a}$$

$$x' \neq \frac{6}{2} \neq \textcircled{3}$$

$$x \neq \frac{5 \pm 1}{2}$$

$$x'' \neq \frac{4}{2} \neq \textcircled{2}$$

$$x \neq 3 \text{ e } x \neq 2$$

Alternativa A)

$$5) A = \begin{bmatrix} -1 & -1 & 2 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \end{bmatrix}$$

$$A + A^{-1} = ?$$

- Regras da matriz inversa
- calcular \det ($\det \neq 0$)
 - calcular A' (m. dos cofatores)
 - calcular \bar{A} (matriz adjunta)
 - $A^{-1} = \bar{A} / \det A$

$$\det A = \begin{vmatrix} -1 & -1 & 2 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \end{vmatrix} \begin{vmatrix} -1 & -1 \\ 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{vmatrix}$$

$$2 + 2 + 2 = 6 \quad 1 + 2 + 4 = 7$$

$$7 - 6 = 1 \rightarrow \det A$$

$$A' \rightarrow A = \begin{bmatrix} -1_{11} & -1_{12} & 2_{13} \\ 2_{21} & 1_{22} & -2_{23} \\ 1_{31} & 1_{32} & -1_{33} \end{bmatrix} \rightarrow A' = \begin{bmatrix} -1 - (-2) & -2 - (-2) & 2 - 1 \\ 1 - 2 & 1 - 2 & -1 - (-1) \\ 2 - 2 & 2 - 4 & -1 - (-2) \end{bmatrix}$$

$$\left. \begin{array}{l} i+j=\text{ímpar} \\ \text{mudamos sinal} \end{array} \right\} A^{-1} = \begin{bmatrix} -1_{11} & 0_{12} & 1_{13} \\ -1_{21} & -1_{22} & 0_{23} \\ 0_{31} & -2_{32} & 1_{33} \end{bmatrix} \quad A' = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\bar{A} = (A^{-1})^t = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Então

$$A^{-1} = \frac{\bar{A}}{\det A}$$

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \div 1 = \text{daí não muda}$$

$$A + A^{-1} = ?$$

$$\begin{bmatrix} -1 & -1 & 2 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 2 \\ 2 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 \end{bmatrix} \quad \text{alternativa B)}$$

6) $(X.A)^t = B$

Sabemos que a matriz transposta de uma transposta resulta numa matriz normal:

$$((X.A)^t)^t = B^t$$

$$X.A = B^t$$

$$X.A.A^{-1} = B^t.A^{-1}$$

$$X = B^t.A^{-1} \rightarrow \text{Alternativa B)}$$

7) $B = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix}$ e $C = \begin{bmatrix} 4x + 5y \\ 5x + 6y \end{bmatrix}$ $AB = C$

$$((X, A)^t)^t = B^t$$

$$X \cdot A = B^t$$

$$X \cdot A \cdot A^{-1} = B^t \cdot A^{-1}$$

$$X = B^t \cdot A^{-1} \rightarrow \text{Alternativa B)}$$

$$7) B = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} \text{ e } C = \begin{bmatrix} 4x + 5y \\ 5x + 6y \end{bmatrix} \quad AB = C$$

$$A \cdot \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 4x + 5y \\ 5x + 6y \end{bmatrix} \rightarrow A = \begin{bmatrix} 4 & 5 \\ 5 & 6 \end{bmatrix} \quad \det = 24 - 25 = \textcircled{-1}$$

matriz de ordem 2

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} 6 & -5 \\ -5 & 4 \end{bmatrix} \cdot \frac{1}{-1} \rightarrow A^{-1} = \begin{bmatrix} -6 & 5 \\ 5 & -4 \end{bmatrix} \quad \text{Alternativa D)}$$

$$A = \begin{bmatrix} 2 & k \\ x & \end{bmatrix}$$

$$\rightarrow \det A = \det A^{-1}$$

$$\begin{bmatrix} y \\ 5x+6y \end{bmatrix} \rightarrow A = \begin{bmatrix} 4 & 5 \\ 5 & 6 \end{bmatrix} \quad \det = 24 - 25 = -1$$

matriz de ordem 2

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} 6 & -5 \\ -5 & 4 \end{bmatrix} \div -1 \rightarrow A^{-1} = \begin{bmatrix} -6 & 5 \\ 5 & -4 \end{bmatrix} \quad \text{Alternativa D)}$$

$$\textcircled{8} A = \begin{bmatrix} 2 & k \\ -2^x & 1 \end{bmatrix}$$

$$\det A = 2 + 2k$$

$$\begin{aligned} \rightarrow \det A &= \det A^{-1} \\ \det A \cdot \det A^{-1} &= 1 \\ (2+2k) \cdot (2+2k) &= 1 \\ 4 + 4k + 4k + 4k^2 &= 1 \end{aligned}$$

$$4k^2 + 8k + 3$$

Somo. dos k

$$\frac{-3}{2} - \frac{-1}{2} = \frac{-4}{2} = -2$$

Alternativa B)

$$\Delta b^2 - 4 \cdot a \cdot c$$

$$\Delta 8^2 - 4 \cdot 4 \cdot 3$$

$$\Delta 64 - 48$$

$$\Delta 16$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{16}}{2a}$$

$$x = \frac{-8 \pm 4}{8}$$

$$x' = \frac{-1 \pm 4}{8 \cdot 4 \cdot 2}$$

$$x'' = \frac{-4 \pm 4}{8 \cdot 4 \cdot 2}$$

9) A e B são 2×2 , com $\det \neq 0$

$$A) (A+B) \cdot (A-B)$$

$$\boxed{A^2 - AB + AB - B^2} \rightarrow AB \neq BA$$

$$B) (A+B)^2 = A^2 + 2AB + B^2$$

$$\boxed{AB = BA}$$

$$c) \frac{\det A}{\det(-A)} \rightarrow \det(-A) = (-1)^2 \cdot \det A$$
$$\det(-A) = \det A$$

$$\frac{\det A}{\det(-A)} = \frac{\det A}{\det A} = \textcircled{1}$$

$$b) (A+B)^2 = A^2 + 2AB + B^2$$

$$AB = BA$$

$$c) \frac{\det A}{\det(-A)} \rightarrow \det(-A) = (-1)^2 \cdot \det A$$
$$\det(-A) = \det A$$

$$\frac{\det A}{\det(-A)} = \frac{\det A}{\det A} = 1$$

$$d) B = A^{-1} \rightarrow \det A \cdot \det B = 1$$

$$\det B = 1$$

$$\det A$$